\section{\textit{Simulation of Urban Mobility} (SUMO)}
	\textit{Simulation of Urban Mobility} atau SUMO merupakan sebuah program \textit{simulator} lalu lintas.
	SUMO dikembangakan sejak tahun 2000 dengan tujuan untuk mengakomodasi penelitian-penelitian yang melibatkan pergerakan kendaraan di jalan raya, terutama dalam daerah dengan penduduk yang padat (\textit{urban}). Publikasi referensi terbaru tentang SUMO ditulis oleh \citet{sumo} pada tahun 2012.

	SUMO terdiri dari beberapa \textit{tools} yang dapat membantu pembuatan simulasi lalu lintas pada tahap-tahap yang berbeda.
	Berikut penjelasan fungsi \textit{tools} yang digunakan dalam pembuatan Tugas Akhir ini:
	\begin{itemize}
		\item netgenerate \\
			netgenerate merupakan \textit{tool} yang berfungsi untuk membuat peta berbentuk seperti \textit{grid}, \textit{spider}, dan bahkan \textit{random network}. Sebelum proses netgenerate, pengguna dapat menentukan kecepatan maksimum jalan dan membuat \textit{traffic light} pada peta. Hasil dari netgenerate ini berupa \textit{file} dengan ekstensi .net.xml. Pada Tugas Akhir ini netgenerate digunakan untuk membuat peta skenario \textit{grid}.
		\newpage
		\item netconvert

			netconvert merupakan program CLI yang berfungsi untuk melakukan konversi dari peta seperti OpenStreetMap menjadi format \textit{native} SUMO.
			Pada Tugas Akhir ini penulis menggunakan netconvert untuk mengkonversi peta dari OpenStreetMap.
			
		\item randomTrips.py

			\textit{Tool} dalam SUMO untuk membuat rute acak yang akan dilalui oleh kendaraan dalam simulasi.
			
		\item route2trips.py
		
			Membuat detail perjalanan setiap kendaraan berdasarkan output dari randomTrips.py.
			
		\item duarouter
		
			\textit{Tool} dalam SUMO untuk melakukan perhitungan rute berdasarkan definisi yang diberikan dan memperbaiki kerusakan rute.

		\item sumo

			Program yang melakukan simulasi lalu lintas berdasarkan data-data yang didapatkan dari netgenerate (skenario \textit{grid}) atau netconvert dan randomTrips.py.
			Hasil simulasi dapat di-\textit{export} ke sebuah file untuk nantinya dikonversi menjadi format lain.
			
		\item sumo-gui

			GUI untuk melihat simulasi yang dilakukan oleh SUMO secara grafis.
			
		\item traceExporter.py

			\textit{Tool} yang bertujuan untuk mengkonversi output dari sumo menjadi format yang dapat digunakan pada \textit{simulator} lain.
			Pada Tugas Akhir ini penulis menggunakan traceExporter.py untuk mengkonversi data menjadi format .tcl yang dapat digunakan pada NS-2.
	\end{itemize}
